\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{1}
\newcommand{\Datum}{14.04.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{bis 25.04.2014, 12 Uhr in ENC-B 114}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{4}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
\vspace{0.5cm}
\begin{aufgabe}{Generatoren der Lorentzgruppe\hfill\Punkte{2+2+2+2=8}}
In der Präsenzübung haben Sie gelernt, wie die Drehmatrizen aus infinitesimalen Transformationen abgeleitet werden können. Hier wollen wir das gleiche für Lorentztransformationen machen.
\begin{itemize}
 \item [a)] Betrachten Sie die infinitesimale Transformation
 \begin{equation}
  \Lambda^\mu_{\;\nu} = g^\mu_{\;\nu} + \omega^\mu_{\;\nu}.
 \end{equation}
Zeigen Sie, dass
\begin{equation}
 \label{omega}
 \omega_{\alpha\beta} = -\omega_{\beta\alpha}
\end{equation}
gilt, d.h. es gibt nur sechs unabhängige Parameter dieser Transformation.\\
\textbf{Hinweis}: Aufgabe 1 der Präsenzübung.
\item[b)]
$(\omega_{\alpha\beta})$ bezeichne die Matrixdarstellung von $\omega$, d.h.
\begin{equation}
 (\omega_{\alpha\beta}) = \left(\begin{matrix}
                                 0 & \omega_{01} & \omega_{02} & \omega_{03} \\
                                 -\omega_{01} & 0 & \omega_{12} & \omega_{13} \\
                                 -\omega_{02} & -\omega_{12} & 0 & \omega_{23} \\
                                 -\omega_{03} & -\omega_{13} & -\omega_{23} & 0
                                \end{matrix}\right).
\end{equation}
Diese Matrix kann durch die linear unabhängigen Matrizen $(M^{\mu\nu}_{\alpha\beta})$ dargestellt werden:
\begin{equation*}
 (\omega_{\alpha\beta}) = \sum_{\mu < \nu}\omega_{\mu\nu}(M^{\mu\nu}_{\alpha\beta})
\end{equation*}
Bestimmen Sie die Matrizen $(M^{\mu\nu}_{\alpha\beta})$. Welche davon generieren Rotationen, welche Boosts? 
\item[c)]
Der Generator für einen Boost in 3-Richtung ist
\begin{equation*}
 K_3 = \left(\begin{matrix}
              0 & 0 & 0 & 1\\
              0 & 0 & 0 & 0\\
              0 & 0 & 0 & 0\\
              1 & 0 & 0 & 0
             \end{matrix}\right).
\end{equation*}
Bestimmen Sie hiermit den endlichen Lorentzboost $\Lambda = e^{\xi K_3}$. Mit welcher Größe ist der Parameter $\xi$ zu identifizieren?
\item[d)] Die Hintereinanderausführung zweier Rotationen ist durch eine einzige Rotation darstellbar. Ergibt auch die Hintereinanderausführung zweier Boosts im Allgemeinen wieder einen Boost? Begründen Sie Ihre Antwort!
\end{itemize}
\end{aufgabe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------
 \begin{aufgabe}{Minkowski-Metrik\hfill\Punkte{1+1+4=6}}
  \begin{itemize}
   \item [a)]
   Ist es möglich, vier linear unabhängige und bezüglich des räumlichen Anteils paarweise orthogonale lichtartige Vektoren zu finden?
   \item [b)]
   Betrachten Sie einen lichtartigen Vektor $v$. Zeigen Sie, dass jeder nicht-raumartige Vektor orthogonal zu $v$ ein Vielfaches von $v$ ist.
   \item [c)]
   Beweisen Sie die folgenden Aussagen:
   \begin{itemize}
   \item Für zwei raumartig getrennte Ereignisse kann ein Bezugssystem gefunden werden, in dem die Ereignisse gleichzeitig stattfinden, aber keines, in dem sie am gleichen Ort stattfinden.
   \item Für zwei zeitartig getrennte Ereignisse kann ein Bezugssystem gefunden werden, in dem die Ereignisse am gleichen Ort stattfinden, aber keines, in dem sie zur gleichen Zeit stattfinden.
  \end{itemize}
  Veranschaulichen Sie die Situation in einem Raum-Zeit-Diagramm.\\
  \textbf{Hinweis}: Sie können ohne Beschränkung der Allgemeinheit eines der Ereignisse in den Nullpunkt des Koordinatensystems legen.
  \end{itemize}
 \end{aufgabe}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Das Schlittenparadoxon\hfill\Punkte{1+2+2+1=6}}
 Sie fahren auf einem fernen Eisplaneten mit Ihrem raketenbetriebenen Schlitten. Als Sie der Lichtgeschwindigkeit recht nahe kommen, ($\beta = 0.8c)$ bemerken Sie vor sich einen Spalt in der Strecke. Da Ihre Kufen mit 4.5 Metern Länge allerdings das Loch überbrücken können, machen Sie sich keine Sorgen - ganz im Gegenteil zu ihrem am Rand der Strecke verbliebenen Partner, der Sie per Funk panisch dazu auffordert, zu bremsen, da er die Länge des Loches zu 3 Metern gemessen hat. 
 \begin{itemize}
  \item [a)] Wie groß ist die Länge der Kufen, die Ihr Partner sieht?
  \item [b)] Geben Sie die Reihenfolge folgender Ereignisse in beiden Bezugssystemen an: (E1) Die Kufenspitzen erreichen den Anfang des Loches. (E2) Die Kufenenden erreichen den Anfang des Loches. (E3) Die Kufenspitzen erreichen das Ende des Loches. (E4) Die Kufenenden erreichen das Ende des Loches.
  \item [c)] Berechnen Sie in beiden Inertialsystemen den Abstand $s^2$ der Ereignisse (E2) und (E3).
  \item [d)] Sollten Sie also auf Ihren Partner hören? Was passiert, wenn der Raketenschlitten nicht abbremst? Kommt es zu einem Unfall, weil die Schlittenkufen an der Lochkante hängenbleiben? Kann eine besonders ausgeklügelte Bauweise des Schlittens, z.B. ein weit hinten gelegener Schwerpunkt oder äußerst starre Kufen das Unglück verhindern?
 \end{itemize}
 \end{aufgabe}
 %------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 \section{Lösung}
 \subsection{Aufgabe 4}
 \subsubsection{a)}
 Startend von der infinitesimalen Transformation der Koordinaten unter Lorentztransformationen,
 \begin{equation*}
  \Lambda^{\mu}_{\;\nu} = g^\mu_{\;\nu} + \omega^\mu_{\;\nu}
 \end{equation*}
 werten wir die Invarianzeigenschaft der Metrik aus:
 \begin{equation*}
  \Lambda^\mu_{\;\alpha}\Lambda^\nu_{\;\beta} g_{\mu\nu} = g_{\alpha\beta},
 \end{equation*}
 \begin{align*}
  \Rightarrow \left(g^\mu_{\;\alpha}+\omega^\mu_{\;\alpha}\right)\left(g^\nu_{\;\beta}+\omega^\nu_{\;\beta}\right)g_{\mu\nu} &= g^\mu_{\;\alpha} g^\nu_{\;\beta} g_{\mu\nu} + \omega^\mu_{\;\alpha} g^\nu_{\;\beta}g_{\mu\nu} + g^\mu_{\;\alpha} \omega^\nu_{\;\beta} g_{\mu\nu} + \mathcal{O}(\omega^2)\\
  &= g_{\alpha\beta} + \omega^\mu_{\;\alpha} g_{\mu\beta} + \omega^\nu_{\;\beta}g_{\alpha\nu}\\
  &= g_{\alpha\beta} + \omega_{\beta\alpha} + \omega_{\alpha\beta} \stackrel{!}{=} g_{\alpha\beta}
  \end{align*}
 Dies ist nur erfüllt, wenn $\omega_{\alpha\beta} = -\omega_{\beta\alpha}$ gilt.
\subsubsection{b)}
 Wir schreiben die Linearfaktorzerlegung von $(\omega_{\alpha\beta})$ unter Berücksichtigung der Antisymmetrie aus,
 \begin{align*}
  (\omega_{\alpha\beta}) &= \omega_{01}\left(M^{01}_{\alpha\beta}\right) + \omega_{02} \left(M^{02}_{\alpha\beta}\right) + \omega_{03}\left(M^{03}_{\alpha\beta}\right)\\
                         &+ \omega_{12}\left(M^{12}_{\alpha\beta}\right) + \omega_{13} \left(M^{13}_{\alpha\beta}\right) + \omega_{23}\left(M^{23}_{\alpha\beta}\right)
 \end{align*}
 Vergleich mit Gleichung (3) liefert
 \begin{equation*}
  \underbrace{
  \left(M^{01}_{\alpha\beta}\right) = \left(\begin{matrix} 
                                                    0 & 1 & 0 & 0 \\
                                                    -1 & 0 & 0 & 0 \\
                                                    0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                    0 & 0 & 0 & 0
                                      \end{matrix}\right), \quad
        M^{02}_{\alpha\beta} = \left(\begin{matrix} 0 & 0 & 1 & 0 \\
                                                    0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                    -1 & 0 & 0 & 0\\
                                                    0 & 0 & 0 & 0
                                     \end{matrix}\right), \quad
       M^{03}_{\alpha\beta} = \left(\begin{matrix} 0 & 0 & 0 & 1 \\
                                                   0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                   0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                  -1 & 0 & 0 & 0
                                    \end{matrix}\right)
   }_{\rm{Boosts}}
 \end{equation*}
 \begin{equation*}
  \underbrace{
  \left(M^{12}_{\alpha\beta}\right) = \left(\begin{matrix} 
                                                    0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                    0 & 0 & 1 & 0 \\
                                                    0 & -1 & 0 & 0 \\
                                                    0 & 0 & 0 & 0
                                      \end{matrix}\right), \quad
        M^{13}_{\alpha\beta} = \left(\begin{matrix} 0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                    0 & 0 & 0 & 1 \\
                                                    0 & 0 & 0 & 0\\
                                                    0 & -1 & 0 & 0
                                     \end{matrix}\right), \quad
       M^{23}_{\alpha\beta} = \left(\begin{matrix} 0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                   0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                   0 & 0 & 0 & 1 \\
                                                   0 & 0 & -1 & 0
                                    \end{matrix}\right)
   }_{\rm{Rotationen}}
 \end{equation*}
\subsubsection{c)}
Die Potenzen von $K_3$:
\begin{equation*}
 K_3^2 = \left(\begin{matrix}
                1 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & 1
               \end{matrix}\right), \quad
 K_3^3 = K_3, \quad \rm{usw.}
\end{equation*}
Somit finden wir
\begin{align*}
 \exp\left[\xi\left(\begin{matrix}
                     0 & 0 & 0 & 1 \\
                     0 & 0 & 0 & 0 \\
                     0 & 0 & 0 & 0 \\
                     1 & 0 & 0 & 0 
                    \end{matrix}\right)\right] 
       &= I + \sum_{k=1}^\infty \frac{\xi^{2k}}{(2k)!} K_3^{2k} + \sum_{k=1}^\infty \frac{\xi^{2k-1}}{(2k-1)!} K_3^{2k-1} \\
       &= I + \underbrace{\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\xi^{2k}}{(2k)!}}_{=\cosh\xi - 1} \cdot \left(\begin{matrix}
                                                                                                  1 & 0 & 0 & 0 \\
                                                                                                  0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                                                                  0 & 0 & 0 & 0 \\
                                                                                                  0 & 0 & 0 & 1
                                                                                                 \end{matrix}\right)
            + K_3\underbrace{\sum_{k=1}^\infty\frac{\xi^{2k-1}}{(2k-1)!}}_{=\sinh\xi}\\
       &= \left(\begin{matrix}
                 \cosh\xi & 0 & 0 & \sinh\xi \\
                 0 & 1 & 0 & 0 \\
                 0 & 0 & 1 & 0 \\
                 \sinh\xi & 0 & 0 & \cosh\xi
                \end{matrix}\right)
\end{align*}
Ein Vergleich mit Aufgabe 3 zeigt, dass $\xi$ der Rapidität entspricht. Dies bedeutet, dass Lorentzboosts durch die Rapidität generiert werden, so wie Rotationen durch Winkel generiert werden. Das Analogon zum Winkel einer Rotation für einen Boost ist also nicht $\beta = v/c$, sondern die Rapidität.
\subsubsection{d)}
\subsection{Aufgabe 5}
\subsubsection{a)}
Annahme: Es gibt 4 solcher Vektoren $e_i, i = 1,...4$. Dann ist jeder Vektor des Minkowski-Raumes als Linearkombination der $e_i$ darstellbar, dar diese linear unabhängig sind:
\begin{equation*}
 v = ae_1 + be_2 + ce_3 + de_4
\end{equation*}
Eine mögliche Basis wäre
\begin{equation*}
 e_1 = \left(\begin{array}{c}
              1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 
             \end{array}\right), \quad
 e_2 = \left(\begin{array}{c}
              1 \\ 0 \\ 1 \\ 0 
             \end{array}\right), \quad
 e_3 = \left(\begin{array}{c}
              1 \\ 0 \\ 0 \\ 1
             \end{array}\right), \quad
 e_4 = \left(\begin{array}{c}
              1 \\ 0 \\ 1/\sqrt{2} \\ 1/\sqrt{2}
             \end{array}\right)
\end{equation*}
Nun ist
\begin{equation*}
 v^2 = a^2e_1^2 + b^2e_2^2 + c^2e_3^2 + d^2e_4^2 = 0,
\end{equation*}
da wegen der Lichtartigkeit $e_i^2 = 0$ ist. Somit können mit dieser Linearkombination nur lichtartige Vektoren konstruiert werden. Sie dienen somit nicht als Basis für den kompletten Minkowski-Raum.
\subsubsection{b)}
Ohne Beschränkung der Allgemeinheit wählen wir $v = (1, 0, 0, 1)$. $w$ sei ein zweiter Vektor orthogonal zu $v$, d.h. mit $w = (w^0, w^1, w^2, w^3)$ folgt
\begin{equation*}
 v \cdot w = w^0 - w^3 = 0 \Rightarrow w^0 = w^3
\end{equation*}
Hieraus folgt
\begin{align*}
 w^2 &= \left(w^0\right)^2 - \left(w^1\right)^2 - \left(w^2\right)^2 - \left(w^3\right)^2 \\
     &= -\left(w^1\right)^2 - \left(w^2\right)^2,
\end{align*}
was nur dann nicht kleiner als 0 ist, wenn $w^1 = w^2 = 0$ gilt. Somit ist $w = w^0 (1, 0, 0, 1)$, also ein Vielfaches von $v$.
\subsubsection{c)}
\begin{itemize}
 \item [i)]
  Sei $x_A = (0, 0)$ und $x_B = (t_B, x_B)$. Zum Auffinden der gesuchten Transformation führen wir einen Boost noch zu bestimmenden $\beta, \gamma$ durch. Dies führt zu
  \begin{equation*}
   x'_B = \left(\begin{array}{c}
                 \gamma t_B - \beta\gamma x_B \\ -\beta\gamma t_B + \gamma x_B
                \end{array}\right), \quad
   x'_A = \left(\begin{array}{c}
                 0 \\ 0
                \end{array}\right)
  \end{equation*}
  Wenn $A$ und $B$ zur gleichen Zeit stattfinden, muss gelten, dass
  \begin{equation}
   \gamma t_B - \beta\gamma x_B = 0 \Rightarrow \beta = \frac{t_B}{x_B}
   \label{GleichZeit}
  \end{equation}
  ist. Wenn $A$ und $B$ am gleichen Ort stattfinden, muss hingegen
  \begin{equation}
   \gamma x_B - \beta\gamma t_B = 0 \Rightarrow \beta = \frac{x_B}{t_B}
   \label{GleichOrt}
  \end{equation}
  erfüllt sein.\\
  Beide Bedingungen sind offensichtlich inkompatibel. Es kann kein Bezugssystem gefunden werden, in dem die beiden Ereignisse sowohl am gleichen Ort und zur gleichen Zeit stattfinden. Diese Erkenntnis ist trivial, da dann die Ereignisse in diesem Bezugssystem identisch wären, was sie gemäß Konstruktion nicht sind.\\
  Weiterhin kann Fall (\ref{GleichOrt}) ausgeschlossen werden. Da $x_B^2 < 0$ ist, muss $t_B < x_B$ sein. In Gleichung (\ref{GleichOrt}) ist dann allerdings $\beta > 1$. Man müsste sich mit Überlichtgeschwindigkeit bewegen, um in ein solches Bezugssystem zu gelangen.
  \item[ii)]
  Die Rechnung ist die gleiche, allerdings ist nun $x_B^2 > 0$, also $t_B > x_B$, und damit der erste Fall (Gleichzeitigkeit) ausgeschlossen.
\end{itemize}
  In Minkowski-Diagrammen:
 \subsection{Aufgabe 6)}
 \subsubsection{a)}
 Der Beobachter in Ruhe sieht die Kufen längenkontrahiert:
 \begin{equation*}
  l' = l \sqrt{1-\beta^2} = 0.6\cdot l = 2.7 \rm{m}
 \end{equation*}
 Das ist kleiner als die Breite des Spaltes!
 \subsubsection{b)}
 \subsubsection{c)}
 Mit den Erkenntnissen aus Teilaufgabe b) rechnet man aus, dass in beiden Inertialsystemen (so sollte es ja auch sein)
 \begin{equation*}
  \Delta s_{23}^2 \approx -8.86 m^2
 \end{equation*}
 beträgt.
 \subsubsection{d)}
 Die Erkenntnis aus Teil c) besagt, dass die beiden Ereignisse nicht kausal verknüpft sein können. In $IS$ findet $E_3$ zwar von $E_2$ statt, allerdings konnte sich die Information über das Erreichen des hinteren Endes der Spalte noch nicht bis zum Ende der Kufen ausbreiten.\\
 Die Festigkeit der Kufen wird durch elektromagnetische Kopplungen übermittelt, deren Wechselwirkung sich mit Lichtgeschwindigkeit ausbreitet.Deshalb wird das Paradoxon gelöst, indem man das Konzept des starren Körpers in der Relativitätstheorie aufgibt. Die Materie folgt einfach den elektromagnetischen Feldern. Deswegen kann keine noch so komplizierte Bauweise des Schlittens das Unglück verhindern. Er wird sich verbiegen und in die Schlucht hineinfallen. 
\end{document}

